<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<comandos>
    <comando nombre="Permisos rwx">
        <funcion>Los permisos de archivo en Linux se definen mediante un sistema de bits que representa tres tipos de permisos: lectura (r), escritura (w) y ejecución (x). 
        Estos permisos se aplican a 3 grupos distintos de usuarios del sistema, también conocidos como permisos ugo (user, group, others): </funcion>
        <funcion nombre="jump" height="10px"></funcion>
        <funcion nombre="table">
            <tr>
                <td>Propietario (u)</td><td>Grupo (g)</td><td>Otros (o)</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>rwx</td><td>rwx</td><td>rwx</td>
            </tr>
        </funcion>
        <funcion nombre="jump" height="10px"></funcion>
        <funcion nombre="jump" height="10px"></funcion>
        <funcion>La notación completa de permisos de archivo en Linux se compone de 10 caracteres, que se dividen en tres grupos: 
        los tres primeros caracteres representan los permisos del propietario, los siguientes tres representan los permisos del grupo y los últimos tres representan los permisos de otros. 
        Además, hay un carácter extra en la notación que indica si el archivo es un directorio, un enlace simbólico, un archivo regular, etc.</funcion>
        <funcion nombre="jump" height="10px"></funcion>
        <funcion nombre="param">- (plain file)</funcion>
        <funcion nombre="param">d -> directorio</funcion>
        <funcion nombre="param">l -> enlace simbólico</funcion>
        <funcion nombre="param">b o c -> device file</funcion>
        <funcion nombre="param">p -> FIFO (named pipe)</funcion>
        <funcion nombre="param">s -> Unix-domain socket</funcion>
        <funcion nombre="jump" height="10px"></funcion>
        <funcion>Los permisos también pueden ser representados en formato numérico, si no se posee el permiso aparece como un guion (-) que vale 0. 
        Cada permiso tiene un valor que es el doble que el anterior como en formato binario de tal manera que si se suman con un solo numero podemos determinar los permisos del propietario, grupo u otros. 
        Estos son los valores de cada permiso:</funcion>
        <funcion nombre="jump" height="10px"></funcion>
        <funcion nombre="param">r -> 4</funcion>
        <funcion nombre="param">w -> 2</funcion>
        <funcion nombre="param">x -> 1</funcion>
        <funcion nombre="jump" height="10px"></funcion>
        <funcion>La suma de estos da como resultado los permisos en decimal, la suma de todos los permisos sería 7 y 0 significaría ninguno. 
        Además de los permisos del propietario hay que representar por separado el permiso del grupo y otros tal que la representación final sería del tipo por ejemplo: 751. 
        Siendo 7 los permisos del propietario, 5 los del grupo y 1 los del resto de usuarios.</funcion>
        <funcion nombre="jump" height="10px"></funcion>
        <funcion nombre="img">/static/content/perm.png</funcion>
        <funcion nombre="jump" height="10px"></funcion>
        <funcion nombre="param">./ -> directorio en el que nos encontramos</funcion>
        <funcion nombre="param">../ -> directorio anterior al que nos encontramos</funcion>
        <funcion nombre="param">file.txt -> Archivo de texto</funcion>
        <funcion nombre="jump" height="10px"></funcion>    
        <funcion>Podemos apreciar por colores los permisos de los distintos usuarios sobre estos archivos.</funcion>
        <funcion nombre="jump" height="10px"></funcion>
        <funcion nombre="img">/static/content/pe.png</funcion>
        <funcion nombre="jump" height="10px"></funcion>
        <funcion nombre="param">Amarillo -> Tipo de archivo</funcion>
        <funcion nombre="param">Verde -> Propietario del archivo</funcion>
        <funcion nombre="param">Rojo -> Grupo incluido en el archivo</funcion>
        <funcion nombre="param">Azul -> Otros usuarios</funcion>
        <funcion nombre="jump" height="10px"></funcion>
        <!-- <funcion nombre="img" width = "550px" height = "100px">/static/content/permis.png</funcion> -->
        <funcion>En esta tabla se puede apreciar el valor en binario y decimal de las distintas posibilidades de permisos.</funcion>
        <funcion nombre="jump" height="10px"></funcion>
        <funcion nombre="table">
            <tr>
                <td>000</td><td>0</td><td>---</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>001</td><td>1</td><td>--x</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>010</td><td>2</td><td>-w-</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>011</td><td>3</td><td>-wx</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>100</td><td>4</td><td>r--</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>101</td><td>5</td><td>r-x</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>110</td><td>6</td><td>rw-</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>111</td><td>7</td><td>rwx</td>
            </tr>
        </funcion>
        <funcion nombre="jump" height="10px"></funcion>
    </comando>
    <comando nombre="SUID">
        <funcion>Los permisos SUID (Set User ID) son permisos especiales que se pueden asignar a archivos ejecutables. 
        Cuando un archivo ejecutable tiene los permisos SUID establecidos, se ejecutará con los mismos permisos que el propietario del archivo.
        Si cualquier usuario ejecuta un archivo con permisos SUID de un usuario con permisos elevados, como un administrador del sistema, el archivo se ejecutará con los mismos privilegios del usuario con permisos elevados.</funcion>
        <funcion nombre="jump" height="10px"></funcion>        
        <funcion nombre="img">/static/content/suid.png</funcion>
        <funcion nombre="jump" height="10px"></funcion>
        <funcion>Podemos notar que a aparecido una s en los permisos del propietario indicando que cualquiera puede ejecuta el archivo como este, además se subraya el nombre en rojo para que sea más visible.</funcion>
        <funcion>En la represen decimal de los permisos esto se representa poniendo un 4 a la izquierda de los permisos basicos ej:</funcion>
        <funcion nombre="param">4754 -> Gracias al bit SUID cualquier usario puede ejecutar como propietario</funcion>
    </comando>
    <comando nombre="SGID">
        <funcion>El SGID (Set Group ID) es otro permiso especial como el SUID solo que lo que en lugar de otorgar los permisos de ejecucion del propietario otorga los permisos de ejecucion del grupo.
        Es decir, cualquier usuario podrá ejecutar el archivo como si perteneciera al grupo.</funcion>
        <funcion nombre="jump" height="10px"></funcion>
        <funcion nombre="img">/static/content/guid.png</funcion>
        <funcion nombre="jump" height="10px"></funcion>
        <funcion>Podemos notar que a aparecido una s en los permisos del grupo, además se subraya el nombre en amarillo para que sea más visible.</funcion>
        <funcion>En la represen decimal de los permisos esto se representa poniendo un 2 a la izquierda de los permisos basicos ej:</funcion>
        <funcion nombre="param">2754 -> Gracias al bit GUID cualquier usario puede ejecutar como el grupo</funcion>
    </comando>
    <comando nombre="Sticky bit">
        <funcion>Cuando un directorio tiene el permiso sticky bit establecido, solo el propietario del archivo o el administrador del sistema pueden renombrar o eliminar archivos dentro de ese directorio.
        Este permiso se utiliza a menudo en directorios compartidos, como los directorios de usuarios de un sistema, para evitar que los usuarios accedan, renombren o eliminen los archivos de otros usuarios accidentalmente.
        El permiso sticky bit se representa en los permisos del directorio como una "t" en lugar de una "x" en la sección de permisos del grupo o de otros.</funcion>
       <funcion nombre="jump" height="10px"></funcion>
        <funcion nombre="img">/static/content/sb.png</funcion>
        <funcion nombre="jump" height="10px"></funcion>
        <funcion>Podemos notar que a aparecido una t en los permisos de otros usarios, además se remarca el nombre en verde para que sea más distinguible.</funcion>
        <funcion>En la represen decimal de los permisos esto se representa poniendo un 1 a la izquierda de los permisos basicos ej:</funcion>
        <funcion nombre="param">1754 -> Gracias al sticky bit solo el propietario del archivo o el administrador del sistema pueden renombrar o eliminar archivos dentro de ese directorio</funcion>
    </comando>
    <comando nombre="id">
        <funcion>El comando id en Linux se utiliza para mostrar la identificación del usuario actual o de un usuario específico. Proporciona información sobre el UID (User ID), GID (Group ID) y los grupos a los que pertenece un usuario.</funcion>
        <funcion nombre="jump" height="10px"></funcion>
        <funcion nombre="img">/static/content/id.png</funcion>
        <funcion nombre="jump" height="10px"></funcion>
        <funcion nombre="param">id </funcion>
        <funcion>Sin ningún parámetro: Si se ejecuta simplemente el comando id sin especificar ningún parámetro, mostrará la identificación del usuario actual. Esto incluye el UID, el GID y la lista de grupos a los que pertenece el usuario.</funcion>
        <funcion nombre="param">id -u</funcion>
        <funcion>Este parámetro muestra únicamente el UID del usuario, que es un identificador único asignado a cada usuario en el sistema.</funcion>
    </comando>


</comandos>